Информационно-научное издание

ИСТОРИЯ ОСВОЕНИЯ АРКТИКИ

Василий Мартынов*

УДК 911.9

«ХОЛОДНАЯ ВОЙНА» В СЕВЕРНОМ ЛЕДОВИТОМ ОКЕАНЕ:
ВОЙСКА ПВО СТРАНЫ В АРКТИКЕ (50-Е – 90-Е ГОДЫ ХХ ВЕКА)
«COLD WAR» IN ARCTIC OCEAN: THE TROOPS OF AIR DEFENSE
IN ARCTIC REGION (1950’S – 1990’S)
Арктика с 50-х до начала 90-х годов XX века рассматривалась как один из театров
военных действий. Кратчайший путь между СССР и США пролегал через Северный
полюс. В связи с этим на побережье и островах Северного Ледовитого океана были
развёрнуты части войск противовоздушной обороны страны. По уровню освоения
Арктики эти войска превосходили все остальные ведомства, занимавшиеся освоением Севера. Но с окончанием «Холодной войны» подавляющее большинство этих
частей было выведено из Арктики и расформировано. Однако их опыт может быть
интересен как с исторической, так и с практической точки зрения, поскольку в последние годы военное присутствие России в Арктике активно восстанавливается.
Ключевые слова: «Холодная война», Арктика, войска противовоздушной обороны,
радиотехнические войска, истребительная авиация, зенитно-ракетные войска.
The Arctic considered as battleground from 1950’s to begin of 1990’s. The shortest way between USA and USSR came through the North Pole. The troops of Air Defense were deployed at
the coasts and islands of the Arctic Ocean. These one surpass all rest institutions was developing of North of USSR. But overwhelming majority these troops was deduced from Arctic and
disbanded after the end of “Cold War”. But its experience is very interest both from a historical
as a practical point of view, because Russian Defense Force actively return to Arctic last years.
Key words: Cold War, Arctic, Air Defense troops, Radio Engineering troops, Fighter Air
Force, Antiaircraft Missile troops.
* Мартынов Василий Львович, профессор кафедры экономической географии географического факультета
РГПУ им. Герцена, доктор географических наук. E-mail: lwowich@mail.ru
Vasiliy Martynov — Professor in Geography (Herzen RSPU).

– 75 –

Арктика. XXI век. Гуманитарные науки. 2015. № 1 (4)

После II мировой войны, в которой Арктика была одним из театров военных
действий, интерес к её военному освоению резко усилился. Арктика была одним
из тех регионов мира, где «холодная война» велась очень активно. Существование на островах и побережьях Северного Ледовитого океана оборонительных
сооружений в советское время было военной тайной, но в постсоветское время
военные объекты здесь были рассекречены, и, в подавляющем большинстве случаев, упразднены. Но воздействие военного освоения на развитие арктического
региона было очень значительным, а местами остаётся таким и сейчас. Однако
ни история, ни география этого освоения по понятным причинам широкого освещения в открытой печати не нашли. В последнее время СМИ часто стали писать о возвращении наших Вооружённых Сил в Арктику, создании новых аэродромов, радиолокационных станций и восстановлении системы радиолокации
над Северным Ледовитым океаном (см., например [13]). Здесь можно только
вспомнить то, что новое – это хорошо забытое старое, и нынешнее «утверждение» России в Арктике представляет собой лишь частичное восстановление созданной в советское время инфраструктуры.
Самым интересным с географической точки зрения было участие в процессе военного освоения Арктики Войск противовоздушной обороны (ПВО) страны. Иногда в «масс-медиа» эти войска именуются «войсками ПВО СССР», но это
неверное название, поскольку к ПВО СССР принадлежала также войсковая ПВО
(подразделения противовоздушной обороны, выполнявшие задачи по непосредственной защите частей и подразделений других видов Вооружённых Сил
и родов войск, или «ПВО поля боя»). В состав Войск ПВО страны как вида Вооружённых Сил входило три рода войск – радиотехнические войска (РТВ), истребительная авиация (ИА) и зенитно-ракетные войска (ЗРВ).
Радиотехнические войска (РТВ) состоят из относительно небольших по численности частей, разбросанных на больших территориях. Их задача – только видеть, действовать они не могли. Образно выражаясь, РТВ, особенно на дальних
рубежах, были «стражами Судного дня». Их боевая задача сводилась, в сущности,
к тому, чтобы увидеть на индикаторах РЛС (радиолокационных станций) воздушные армады противника, идущие в боевых порядках, и успеть «передать по
связи» «Началось!». Спасение личного состава отдалённых подразделений РТВ
планами военных действий не предусматривалось.
А. Шрамченко, командовавший радиотехническими войсками ВВС (после
объединения ВВС и ПВО их радиотехнические войска также были объединены),
отмечал ещё в 2001 году: «До недавнего времени в РТВ были подразделения,
дислоцированные на арктических островах: в частности, на Новой Земле, Земле Франца-Иосифа (о. Грэм-Белл), на северной оконечности Новой Земли (мыс
Желания), на острове Визе в Карском море, на островах Северная Земля, Вайгач,
Врангеля, Диксон. Просто выжить в таких условиях – уже подвиг, а личный состав нес боевое дежурство и обеспечивал дежурные силы по противовоздушной
– 76 –

Информационно-научное издание

обороне радиолокационной информацией. Эти страницы истории еще ждут своего описания» [18].
Части истребительной авиации были крупными по численности личного состава, они обладали мощной инфраструктурой, основу которой составляли аэродромы. Аэродромы, на которых базировались истребительные авиационные
полки (ИАП), естественно, находились в ведении Министерства обороны, но
часто они использовались как аэродромы двойного базирования, т.е. использовались также гражданской авиацией (в советское время – авиацией Министерства гражданской авиации, МГА). Такой аэродром всегда располагался в том или
ином населённом пункте или в непосредственной близости от него. Аэродром
«обрастал» разнообразной инфраструктурой (транспортной, социальной и т.д.),
поскольку в условиях Арктики он неизбежно становился основным транспортным узлом примыкающей к нему территории, зачастую измеряемой десятками
и даже сотнями тысяч квадратных километров. Вследствие этого ликвидация
таких аэродромов существенно меняла траекторию развития тех населённых
пунктов, где они находились – чаще всего эти населённые пункты приходили в
запустение, особенно в случае, если ИАП здесь был «градообразующим предприятием». В качестве примера можно привести пос. Амдерма (Ненецкий АО).
Зенитно-ракетные войска по своему воздействию на окружающие их территории занимали промежуточное положение между ИА и РТВ. Зенитно-ракетные
полки (ЗРП) состояли из дивизионов, располагавшихся на существенном расстоянии от тех объектов, которые они прикрывали. Но это расстояние измерялось
не сотнями и даже тысячами километров, как в случае РТВ, а в лучшем случае
десятками. Но и столь высокого уровня территориальной концентрации, как в
случае с ИАП, ЗРП не имели. ЗРВ в Арктике использовались для прикрытия расположенных там же стратегических объектов. Наиболее высокой концентрацией зенитно-ракетных частей в Арктике отличались территории, примыкающие к
Кольскому заливу (Мурманск, Североморск, Полярный и др.). В условиях Арктики ЗРП в основном размещались там же, где и части истребительной авиации,
поэтому последствия от их ликвидации трудно разделить с последствиями от
ликвидации ИАП.
Резкое сокращение Войск ПВО страны в 90-е годы привело к тому, что значительная их часть просто перестала существовать, причём сильнее всего «пострадали» радиотехнические войска. «О сокращении группировок Войск ПВО позволяют судить следующие данные: с 1992 до 1996 года количество зенитных
ракетных полков сократилось со 151 до 84, зенитных ракетных бригад – с 56 до
1, истребительных авиаполков – с 67 до 27, радиотехнических полков и центров
– с 71 до 16» [17].
Войска ПВО страны начали развёртываться в Арктике в середине 50-х годов.
Это было связано в первую очередь с развитием атомного оружия. Основным
средством доставки атомного оружия до конца 60-х – начала 70-х годов была
– 77 –

Арктика. XXI век. Гуманитарные науки. 2015. № 1 (4)

стратегическая авиация. Кратчайший путь между двумя тогдашними сверхдержавами, СССР и США, проходиk через Северный Ледовитый океан. И если до середины 50-х годов части и соединения ПВО располагались главным образом в
крупных городах, на примыкающих к ним территориях и вдоль главных транспортных магистралей СССР, то с этого времени начинается их частичная передислокация на дальние рубежи, в том числе и в Арктику (рис.1).

Рис. 1. Размещение частей и подразделений Войск ПВО страны в Арктике
(50-е – начало 90-х гг.) (составлено автором по открытым источникам)

– 78 –

Информационно-научное издание

С этого же времени складывается просуществовавшая до 90-х годов организационная структура Войск ПВО страны. Части и соединения войск ПВО были
построены по «географическому» принципу. Верхний уровень этой структуры
составляли Московский округ ПВО и отдельные армии (ОА). Штабы ОА располагались в крупных городах. Север Европейской части СССР прикрывался частями
и подразделениями 10-й ОА со штабом в Архангельске. Небо над арктической
частью Сибири «закрывала» 14-я ОА (штаб в Новосибирске). Дальневосточная
часть Арктики, как и вообще Дальний Восток, защищалась 11-й ОА ПВО (штаб в
Хабаровске).
Армии ПВО состояли из дивизий и корпусов. В пределах Арктики к 10-й ОА
ПВО относились 21-й корпус (штаб в Североморске) и 4-я дивизия (штаб в Белушьей Губе на Новой Земле). К 14-й ОА принадлежала 22-я дивизия ПВО (штаб
в Норильске). К 11-й ОА ПВО – 25-я дивизия (штаб в пос. Угольные Копи, Чукотский АО) [15]. В состав дивизий входили радиотехнические бригады (РТБР) и
полки (РТП), ИАП и ЗРП.
Наиболее сложную в территориальном отношении структуру имели радиотехнические части. Например, в состав в/ч 03161 (РТП, штаб в пос. Тикси; подчинялся Норильской дивизии) входили «точки» в Нижнеянске, Кигиляхе, Чокурдахе, Темпе (Новосибирские острова), Таймылыре, Джарджане [2]. Западный сосед этого полка стоял на Диксоне (169-я радиотехническая бригада, в/ч 03177) с
«точками» по Таймыру и островам в Карском море (например, отдельная радиолокационная рота (орлр) на острове Визе и две «точки» на Северной Земле). К
востоку от полка в Тикси стояли подразделения 129-й РТБР, входившей в состав
25-й дивизии ПВО со штабом там же, где и штаб дивизии – в п. Угольные Копи
(аэропорт г. Анадырь). «Точки» этой бригады располагались по всему побережью Чукотки и на о-ве Врангеля (Ушаковское) [10].
Небо над севером Западной Сибири делили два радиотехнических полка ПВО
– 11-й РТП (штаб в Воркуте, входил в состав 4-й дивизии 10-й ОА ПВО) («точки»
на о-вах Колгуев и Белый, побережье Ямала) и 84-й РТП (штаб в Новом Уренгое,
входил в состав 22-й дивизии 14-й ОА ПВО). На Новой Земле и Земле ФранцаИосифа размещался 3-й радиотехнический полк, «прикрывавший» небо над востоком Европейской части Союза и Уралом. Штаб этого полка находился там же,
где и штаб 4-й дивизии ПВО, в п. Белушья Губа на Новой Земле, а «точки» располагались на мысе Меньшикова, в губе Чёрная, на мысе Лилье, в п. Рогачёво
(единственный аэродром на Новой Земле), п-ове Панькова Земля, мысе Николая,
в Русской Гавани, на мысе Желания, а также на о-вах Греэм-Белл и Земля Александры (архипелаг Земля Франца-Иосифа) и на о-ве Виктория, расположенном
между Землёй Франца-Иосифа и Шпицбергеном [7].
К западу от Новой Земли находились радиотехнические части, входившие в
состав 21-го корпуса ПВО со штабом в Североморске. Кольский полуостров – это
самая освоенная и насыщенная военными объектами часть Заполярье, поэтому
– 79 –

Арктика. XXI век. Гуманитарные науки. 2015. № 1 (4)

и частей ПВО, прикрывающих эти объекты, здесь было много. Радиотехнические
войска здесь были представлены 5-й радиотехнической бригадой со штабом
в Североморске [1]. Однако на Кольском полуострове радиотехнические части
ПВО «системообразующего» значения не имели, поскольку там буквально «терялись» среди большого количества частей и сил других видов Вооружённых Сил
и родов войск. На Кольском полуострове части РТВ, как и других родов войск
ПВО, стоят и сейчас, в отличие от всех дивизий и частей, упомянутых ранее. Так,
21-й корпус ПВО к настоящему времени преобразован в 1-й корпус ВКО (Военно-космической обороны) [15]. Вследствие этого подробная информация о них в
открытом доступе крайне ограничена.
Кольский полуостров наиболее насыщен также и аэродромами, на которых
стояли истребительные авиационные полки (ИАП). Одним из таких аэродромов
был аэродром Африканда неподалёку от г. Полярные Зори. В 2001 году аэродром
ликвидирован, посёлок при нём заброшен и постепенно разрушается [3]. Использовался также аэродром Килп-Явр в 60 км от Мурманска, в настоящее время истребительная авиация оттуда также выведена и переведена на аэродром
Бесовец (Республика Карели). Ещё один аэродром истребительной авиации на
Кольском полуострове – Мончегорск, используемый и в настоящее время [12].
Между Кольским полуостровом и Новой Землёй истребительные авиационные полки располагались к югу от пределов Арктики (Архангельск, Котлас). На
Новой Земле на аэродроме Рогачёво (в советское время этот аэропорт был секретным, официальным его названием было и есть «Амдерма-2») стоял 641-й
истребительный авиационный полк. В 1993 г. этот полк был переведён на уже
упоминавшийся аэродром Африканда и слит со стоявшим там ИАПом, впоследствии также ликвидированным. В настоящее время аэродром Рогачёво используется для сообщения с Центральным полигоном Российской Федерации, расположенным на Новой Земле. В 2012 году выдвигалась идея о размещении МиГ-31
на аэродроме Рогачёво, но в 2013 году эта идея была отвергнута [8]. Из не очень
внятных объяснений руководства Министерства обороны и командования ВВС
можно было понять, что основной причиной отказа является плохое состояние
инфраструктуры аэродрома. Этот аэродром ныне обслуживается дежурной сменой, приезжающей из расположенного в 13 км посёлка Белушья Губа, поскольку
пос. Рогачёво полностью заброшен.
В ноябре 2013 года на проведённом президентом России В.В. Путиным совещании по вопросам военно-воздушных сил командующий ВВС В. Бондарёв следующим образом определил перспективы военного освоения арктических аэродромов, включая Рогачёво: «В арктической зоне мы планируем занять Рогачёво,
Нагурское. Рогачёво сейчас работает, единственное, мы планируем расширить
его возможности – удлинить полосу ещё на 500 метров. Нагурское – это на Земле
Франца-Иосифа. Далее аэродром Темп и на острове Шмидта. Дальше хотим также
аэродромы приарктической зоны – Воркута, Алыкель, Нарьян-Мар, Тикси – дове– 80 –

сти до нормы годности и использовать их в качестве аэродромов для использования дальней авиацией» [14]. Интерес к Нагурской, правда, не совсем понятен
– для военных целей её взлётно-посадочная полоса совершенно непригодна. В
советское время основным аэродромом Земли Франца-Иосифа был ледовый аэродром Греэм-Белл, где вместе с отдельной радиолокационной ротой размещалась авиакомендатура, поддерживавшая этот аэродром в исправном состоянии.
На нём могли взлетать и садиться даже тяжёлые самолёты, но сейчас этого аэродрома не существует [6]. В посёлке Амдерма, расположенном на северо-востоке
Ненецкого АО, базировался 72-й гвардейский ИАП. В 1993 году этот полк был
переведён из Амдермы в Котлас. В результате посёлок пришёл в полное запустение, население его сократилось примерно в десять раз, с 5.5 тыс. до менее 500
чел. [9]. На рубеже 80-х – 90-х гг. истребительный авиаполк, переведённый из Бесовца, стоял в Алыкёле (аэропорт Норильска), но как его прибытие в Норильск,
так и вывод оттуда никак не сказались на состоянии Норильской агломерации.
К востоку от Норильска единственным крупным аэродромом истребительной авиации ПВО был аэродром Анадыря в п. Угольные Копи (Чукотский АО).
Между Норильском и Анадырем истребительных авиационных частей в Арктике не было. Аэродромы базирования истребительной авиации ПВО в этой части
страны располагались намного южнее. На Крайнем Севере Восточной Сибири и
Дальнего Востока стратегических объектов, требовавших защиты средствами
Войск ПВО страны, крайне мало. «Главная полоса освоения» протягивается южнее вдоль Транссибирской железной дороги.
Зенитно-ракетные части так же, как и авиационные полки, из всех арктических регионов наиболее плотно располагались на Кольском полуострове. Штаб
одного из таких полков располагался в Мурманске, и данный полк был единственной воинской частью в этом городе. Мурманск буквально окружён «военными» городами и посёлками, но в нём самом войсковых частей после II мировой
войны практически не было. Размещались и размещаются зенитно-ракетные
полки также и в других населённых пунктах Мурманской области. Ближайшим
восточным соседом этих полков был зенитно-ракетный полк на Новой Земле,
прикрывавший п. Белушья Губа и аэродром Рогачёво. Этот полк был самым северным зенитно-ракетным полком СССР [11]. Далее к востоку зенитно-ракетный
полк располагался только в Норильске. Сведений о зенитно-ракетных частях на
севере Западной Сибири в открытых источниках обнаружить не удалось. Достоверно известно лишь о существовании зенитно-ракетного полка в Сургуте, но
это значительно южнее описываемого региона.
Восточнее Норильска вплоть до Чукотки в Арктике зенитно-ракетных частей
не было. На Чукотке в п. Угольные Копи стоял 762-й зенитно-ракетный полк, прикрывавший аэродром и другие военные объекты в окрестностях Анадыря [4].
Может возникнуть вопрос – а нужно ли было это развёртывание Войск ПВО в
Арктике, и если да, то для чего? Безусловно, да, нужно. «Холодная война» за 50-е
– 81 –

– 80-е годы в любой момент могла превратиться в «горячую» Третью мировую
войну. Это хорошо осознавалось обеими её сторонами, СССР и США. Соединённые Штаты первыми начали создавать в Арктике военные объекты, предназначенные для вероятного нападения на СССР. С 1947 года началось развёртывание
частей стратегической авиации США на Аляске (Фэрбанкс, авиабаза Эйелсон (Eielson)). Сейчас место стратегической авиации на Аляске заняли истребительные
авиачасти, т.е. эти базы переориентированы исключительно на оборону. В 1951
году была создана база стратегической авиации США в Туле (Гренландия), существующая до настоящего времени, правда, в значительно уменьшившемся в
сравнении со временами «Холодной войны» состоянии. Кроме этого, были созданы военно-воздушные базы США в Исландии, Норвегии, Великобритании и
Японии (последние использовались для полётов разведывательной авиации, в
том числе и в Арктику).
Система авиабаз позволяла стратегической авиации США свободно перемещаться между ними, в том числе и с целью боевого патрулирования при полном
боекомплекте. Так, в 1967 году при подлёте к авиабазе Туле разбился стратегический бомбардировщик B-52 с ядерными бомбами на борту. В случае начала военных действий стратегическая авиация США, постоянно находившаяся в арктическом небе, могла в любой момент повернуть на юг в сторону СССР. Как видно
из рис. 1, основной маршрут боевого патрулирования стратегической авиации
США в Арктике между Аляской и Гренландией проходил вдоль всего северного
побережья СССР и соответственно под угрозой была вся территория страны.
Очевидно, что необходимость размещения частей и подразделений Войск ПВО
страны в Арктике была очень высокой. Однако условия, в которых размещались
гарнизоны и «точки» Войск ПВО страны в Арктике, были невероятно тяжёлыми.
Об этом можно судить по сообщениям на форумах служивших в этих частях, а
также немногочисленным статьям в СМИ. Долгая полярная ночь, морозы, ветер
осложнялись пожарами, белыми медведями и просто крайней бытовой неустроенностью. В наибольшей степени это относится к РТВ, подразделения ЗРВ и особенно ИА всегда жили лучше. В статье ныне покойного бывшего начальника РТВ
Войск ПВО страны Г. Дуброва «Бросить всё. Таким был уход радиотехнических
частей из Арктики в 90-е годы» о выводе радиотехнических подразделений с
Новой Земли, Земли Франца Иосифа и Ямала отмечается, что «Батальоны и отдельные радиолокационные роты были укомплектованы на 100%... Все подразделения … обеспечивались в то время необходимыми материально-техническими средствами… и всем прочим имуществом, необходимым для полноценного
функционирования подразделений и обеспечения жизнедеятельности офицеров и прапорщиков с их семьями (и солдат срочной службы)» [5].
Вполне возможно, при взгляде со стороны командования Войск ПВО всё выглядело именно так. Но на самом деле во всех частях и подразделениях был
огромный некомплект личного состава, особенно срочной службы. Офицеры и
– 82 –

прапорщики за службу в Арктике получали выслугу лет год за два и двойной
– тройной оклад, поэтому в желающих послужить там недостатка не было. Солдаты, естественно, не получали ничего, и рассматривались во многом только
как «тягловая сила». Даже в приведённой выше цитате из статьи Г. Дуброва про
солдат срочной службы написано в скобках, как про нечто второстепенное. Но
именно трудом этих солдат и создавалась боевая мощь Войск ПВО страны в арктических широтах. Фраза про «обеспеченность всеми необходимыми материально-техническими средствами» имеет отношение скорее к художественной, а
не документальной литературе.
К концу 80-х гг. Войска ПВО страны по уровню освоения ими Арктики превосходили, пожалуй, все прочие как военные, так и гражданские ведомства Советского Союза как по охвату территорий, так и по уровню развития инфраструктуры. Но в 90-е годы «холодная война» в Арктике закончилась. Прекратились полёты американских самолётов – разведчиков, резко снизилось боевая активность
стратегической авиации, свёрнуты полёты в режиме боевого патрулирования.
Исчезает непосредственная угроза начала III мировой войны посреди «белого
безмолвия» Крайнего Севера. В этих условиях содержание Войск ПВО в Арктике
потеряло всякий смысл, тем более что обходилось оно очень дорого. Соответственно эти войска покидают негостеприимные берега Северного Ледовитого
океана.
Зачем же сейчас вспоминать эту пусть и недавнюю, но всё же уже историю
страны, связанную с этими войсками и их размещением на берегах и островах
Северного Ледовитого океана? Не только для того, чтобы отдать долг памяти
тем людям, которые создавали и укрепляли северные воздушные рубежи СССР,
хотя это тоже важно. Но гораздо большее значение имеет поистине бесценный
опыт Войск ПВО страны, который может пригодиться в ходе вероятного будущего освоения арктических регионов. Многое в деятельности Войск ПВО здесь
было осуществлено впервые в мире. Ими накоплен уникальный опыт эксплуатации зданий и сооружений самого разного назначения, как военного, так и
мирного. Были разработаны и реализованы схемы транспортных связей, позволявшие обеспечить сообщение с чрезвычайно отдалёнными районами Арктики.
Накоплен огромный опыт постоянной эксплуатации сложной техники, включая
авиационную, в условиях высоких широт, и другого такого опыта не имело и не
имеет никакое другое ведомство России.
Но следует учитывать не только положительный, но и отрицательный опыт
развёртывания Войск ПВО страны в арктических регионах. Основа этого отрицательного опыта – подразделения и части, ориентированные на решение очень
сложной, но всего одной задачи, – защиты северных воздушных границ СССР в
случае Третьей мировой войны, - после её исчезновения оказались совершенно
невостребованными. Для тривиального «контроля режима полётов» их силы
оказались избыточными. И потому всё сделанное за десятки лет невероятно тя– 83 –

жёлым, поистине титаническим трудом с середины 50-х до начала 90-х гг. оказалось совершенно никому не нужным. Сейчас, когда вновь обозначен военный интерес России к Арктике, перед тем, как строить здесь новые военные сооружения
и восстанавливать старые, есть смысл задуматься – а для чего это будет нужно
и не придётся ли ещё раз уходить на «Большую землю», буквально «бросая всё»,
как это уже было в 90-е годы?

Литература
1. 6-я армия ВВС и ПВО. [Электронный ресурс] Режим доступа: http://www.kommersant.ru/doc/1015748 (проверено по состоянию на 26.01.2015) — Загл. с экрана
2/ http://popgun.ru/viewtopic.php?f=150&t=280369 [Электронный ресурс] (проверено по состоянию на 26.01.2015) — Загл. с экрана
3. Африканда. Исчезнувшие города. [Электронный ресурс] Режим доступа: http://
www.dead-cities.ru/city/Afrikanda (проверено по состоянию на 26.01.2015) — Загл.
с экрана
4. Войсковая часть 60082. [Электронный ресурс] Режим доступа: http://www.60082.
ru/. (проверено по состоянию на 26.01.2015) — Загл. с экрана
5. Дубров, Г.К. Бросить всё. Таким был уход радиотехнических войск из Арктики в
90-е годы / Г.К. Дубров // ВКО (Военно-космическая оборона). – 2005. - № 1 (20). - С.
20 – 24
6. Ледовый аэродром на Греэм-Белле и его окончательное уничтожение. [Электронный ресурс] Режим доступа: http://www.sevprostor.ru/poleznoe-interesnoe/
abandoned-facilities/636-aerodrom.html (проверено по состоянию на 26.01.2015) —
Загл. с экрана
7. Мартынов, В.Л. Новая Земля – военная земля / В.Л. Мартынов // География. –
2009. - № 9. - С. 11 – 15
8. Минобороны отказалось размещать МиГ-31 на Новой Земле. [Электронный ресурс] Режим доступа: http://lenta.ru/news/2013/02/04/novazemla/ (проверено по
состоянию на 26.01.2015) — Загл. с экрана
9. Муниципальное образование посёлок Амдерма. [Электронный ресурс] Режим доступа: http://www.zrnao.ru/index.php?id=282 (проверено по состоянию на
26.01.2015) — Загл. с экрана.
10. Наша дивизия реальна и осязаема. [Электронный ресурс] Источник: http://
www.60082.ru/istorija/nasha-divizija-realna-i-osjazaema.html (проверено по состоянию на 26.01.2015) — Загл. с экрана
11. Новая Земля. 406-й ЗРП. [Электронный ресурс] Режим доступа: http://old.vko.
ru/article.asp?pr_sign=archive.2005.21.22. (проверено по состоянию на 26.01.2015)
— Загл. с экрана
12. Попович, Т. Первым делом самолёты. Ну а люди? Военный аэродром под Мончегорском мешает жить горожанам // Мурманский вестник, 2010. – 25 ноября 2011 г.

– 84 –

13. Российская армия вернулась в Арктику: на острове Котельный сел первый за
30 лет самолет. [Электронный ресурс] Режим доступа: http://www.vesti.ru/doc.
html?id=1148103&cid=7(проверено по состоянию на 26.01.2015) — Загл. с экрана
14. Совещание по вопросам развития ВВС. [Электронный ресурс] Режим доступа:
http://www.kremlin.ru/transcripts/19716 (проверено по состоянию на 26.01.2015]
— Загл. с экрана
15. Соединение ВКО отметило 100-летие ПВО. [Электронный ресурс] Режим доступа: http://citysever.ru/novostiq/?newsid=1748 (проверено по состоянию на
26.01.2015) — Загл. с экрана
16. Состав Войск ПВО страны. [Электронный ресурс] Источник: http://mukden39.
narod.ru/index/0-13 (проверено по состоянию на 26.01.2015) — Загл. с экрана
17. Чельцов, Б. Войскам Противовоздушной обороны России – 95 лет // ВПК (Военно-промышленный курьер, 2009. - № 49 (315), C. 20-22
18. Шрамченко, А.B. Прицел на дальнюю перспективу / А.В. Шрамченко // ВКО (Воздушно-космическая оборона). – 2001. - № 3. - С. 20 – 25

***

– 85 –

